+++
title = "Регламент"
date = 2012-07-17T03:01:22
author = "Антон Губанов"
guid = "http://mak-chgk.ru/?page_id=21237"
slug = "reglament"
aliases = [ "/post_21237",]
type = "post"
categories = [ "Чемпионат мира",]
tags = []
+++

**Регламент X чемпионата мира по «Что? Где? Когда?»**



**1. ОБЩИЕ ПОЛОЖЕНИЯ**



1.1. Чемпионат мира проводится в соответствии с настоящим Регламентом.



**2. СХЕМА ПРОВЕДЕНИЯ ЧЕМПИОНАТА**



2.1. Чемпионат мира состоит из двух этапов: предварительного и финального.



2.2. В предварительном этапе принимают участие все команды, допущенные к участию в чемпионате мира.



2.3. Предварительный этап состоит из 4 туров по 15 зачётных вопросов в каждом.



2.4. В финальный этап выходят:

  

&#8212; три команды, показавшие лучшие результаты по итогам предварительного этапа;

  

&#8212; семь лучших команд, представляющие семь разных стран и занявшие на предварительном этапе места с четвёртого и ниже (вне зависимости от того, какие страны представляют команды, занявшие три первых места по итогам предварительного этапа). 



2.5. Финальный этап состоит из 3 туров по 15 зачётных вопросов в каждом.



2.6. Перед началом финала результаты предварительного этапа обнуляются, и команды—участницы финала начинают игру в равных условиях.



2.7. Для всех команд, не попавших в финал, чемпионат считается завершившимся после предварительного этапа. На вопросах финального этапа для этих команд проводится отдельный турнир &#8212; &#8220;малый финал&#8221;. Победитель &#8220;малого финала&#8221; получает право участие в следующем чемпионате мира.



**3. ОПРЕДЕЛЕНИЕ РЕЗУЛЬТАТОВ И ПОДВЕДЕНИЕ ИТОГОВ**



3.1. Место команды на Чемпионате определяется следующим образом: с первого по десятое &#8212; для участников финала по сумме правильных ответов на 45 зачётных вопросов финального этапа; с одиннадцатого и ниже &#8212; для остальных команд по сумме правильных ответов на 60 зачётных вопросов предварительного этапа.



3.2. В случае если итоги предварительного этапа не позволяют выявить 10 команд—участниц финала (в двух категориях: 3+7, см. п. 2.4), то для команд, разделивших последние обеспечивающие выход в финал места, проводится &#8220;перестрелка&#8221; по принципу &#8220;золотого вопроса&#8221;. В &#8220;перестрелке&#8221; после каждого заданного вопроса не ответившая на него команда прекращает борьбу в том случае, если ответивших на него команд не меньше, чем осталось вакантных мест в финале. Если ответивших на вопрос команд меньше, чем осталось вакантных мест в финале, ответившие команды выходят в финал, а не ответившие продолжают участвовать в &#8220;перестрелке&#8221;.



3.3. В случае если основные вопросы финала не выявят победителя чемпионата, проводится &#8220;перестрелка&#8221; по принципу &#8220;золотого вопроса&#8221; (см. п. 3.2).



3.4. При равенстве игровых очков у двух и более команд (за исключением команд, претендующих на звание чемпиона мира) более высокое место займёт команда, стоящая выше по итогам предварительного этапа. Если этот показатель будет одинаковым у нескольких команд, претендующих на призовые места чемпионата и/или победителя &#8220;малого финала&#8221;, то между такими командами проводится &#8220;перестрелка&#8221; по правилам, описанным в п. 3.2.



3.5. После объявления окончательных результатов чемпионата мира внесение изменений в итоговые ведомости не допускается.



3.6. Чемпион мира награждается переходящим Кубком, медалями и дипломами. Призёры чемпионата мира награждаются медалями и дипломами.



**4. ПРОВЕДЕНИЕ ИГРЫ**



4.1. Игра проходит по правилам, описанным в Кодексе спортивного «Что? Где? Когда?».



4.2. Зачёт ответов производит Игровое жюри. В состав Игрового жюри не могут входить члены Апелляционного жюри. Остальные совмещения с Игровым жюри разрешены.



4.3. После окончания каждого тура Игровое жюри сообщает командам предварительные результаты тура. Капитаны команд могут сообщить Игровому жюри о технических ошибках в течение перерыва между турами или в течение времени, отведённого на подачу апелляций. Игровое жюри принимает решение по техническому зачёту, а также несёт ответственность за хранение бланков с ответами команд до окончания турнира.



4.4. Во время тура секунданты могут сигнализировать Игровому жюри о нарушении правил игры поднятием руки.



**5. СЛУЖБЫ ОБЕСПЕЧЕНИЯ ИГР ЧЕМПИОНАТА**



5.1. Чемпионат мира обслуживают: &#8212; редакционная коллегия;

  

&#8212; мандатная комиссия;

  

&#8212; ведущий;

  

&#8212; Игровое жюри (в количестве не менее двух человек);

  

&#8212; секретарь Игрового жюри;

  

&#8212; Апелляционное жюри (в количестве не менее трёх человек);

  

&#8212; секунданты.



**6. ПОДАЧА И РАССМОТРЕНИЕ АПЕЛЛЯЦИЙ**



6.1. На предварительном этапе апелляции могут подаваться всеми участниками чемпионата мира.



6.2. В финальном этапе апелляции могут подаваться только участниками финала.



6.3. Команды могут подавать апелляции на все вопросы чемпионата, кроме вопросов &#8220;перестрелки&#8221;.



6.4. Разрешены апелляции только на зачёт ответа.



6.5. Апелляции подаются не позднее чем через 20 минут после объявления предварительных итогов очередного тура игрового дня. Если перерыв между турами короче времени, отведённого для подачи апелляций, апелляция может быть подана после окончания следующего тура или в течение 30 минут после окончания последнего тура игрового дня.



6.6. Апелляция сопровождается денежным залогом, который возвращается подателям апелляции в случае её принятия. Если апелляция отклоняется, залог поступает в распоряжение Оргкомитета чемпионата. Величина залога равна:

  

&#8212; 600 рублей, если ни одна апелляция этой команды ещё не была отклонена;

  

&#8212; 900 рублей после первой отклонённой апелляции данной команды;

  

&#8212; 1200 рублей после второй и последующих отклонённых апелляций.



6.7. Апелляции рассматриваются очным Апелляционным жюри. В составе Апелляционного жюри не могут работать редакторы вопросов, а также члены Игрового жюри.



6.8. Члены Апелляционного жюри не имеют права воздерживаться при голосовании. Апелляции принимаются простым большинством голосов членов Апелляционного жюри. В случае равенства голосов за и против удовлетворения апелляции апелляция удовлетворяется.



6.9. Вердикты Апелляционного жюри объявляются перед началом игр следующего игрового дня, если в текущий игровой день не отведено время на &#8220;перестрелку&#8221;, и в течение 30 минут после завершения срока подачи апелляций в противном случае.



**7. ПРОТОКОЛИРОВАНИЕ СОРЕВНОВАНИЙ**



7.1. Протоколы чемпионата мира являются официальными документами и заверяются председателем мандатной комиссии.



7.2. Протоколы включают в себя:

  

&#8212; официальные заявки команд-участниц, подписанные капитанами команд;

  

&#8212; тексты вопросов;

  

&#8212; текущие и итоговые ведомости соревнований, подписанные членами Игрового и Апелляционного жюри;

  

&#8212; необходимые комментарии и заявления Игрового и Апелляционного жюри;

  

&#8212; протесты команд;

  

&#8212; решения Апелляционного жюри;

  

&#8212; протоколы решений о применении штрафных санкций.



7.3. Протоколы соревнований хранятся Оргкомитетом до начала следующего чемпионата мира и должны быть предоставлены по запросу Правления МАК, турнирной комиссии МАК или комиссии МАК по истории, статистике и награждениям.